---
sidebar_position: 22
---

# L'activité WIKI

**L'activité Wiki est une activité collaborative**. Elle permet de créer une ou plusieurs pages Web

:::tip Usages pédagogiques possibles ![](../img/ABC.png#droite)

![](../img/vignette_ABC_acquisition.png#abc) : Le **Wiki** permet d'afficher un contenu avec des liens hypertextes. Les textespeuvent être accompagnées de documents multimédias (ex. Images ou vidéos).

![](../img/vignette_ABC_collaboration.png#abc) : Le Wiki est une activité de publication collaborative, avec la possibilité de s'appuyer sur des échanges.

L'activité WIKI est particulièrement adaptée pour : **Exposés ; Travaux de groupe ; EPI au Collège…**
:::

:::danger **Points de vigilance** :  Cette activité n'est pas synchrone, les élèves ne peuvent pas travailler en même temps sur le document.  
Pour contourner la difficulté : Un élève est désigné pour entrer le texte définitif ; les échanges d'informations se font pas le biais des commentaires.
:::

## Création de l'activité WIKI

➡️ Activez le mode édition, cliquez sur  **+ Ajouter une activité ou ressource** et sélectionner  ![](img/wiki1.png#bouton)

![](img/wiki2.png#printscreen#droite#colonne)

### A remplir obligatoirement :
**1.** Donnez un **nom** au forum

**2.** La **description** n'est pas obligatoire :
    - Par défaut, elle n'apparaît pas dans le cours
    - Si vous voulez faire apparaître une description dans le cours, cochez la case "**Afficher la description…**"
    - Cette description peut vous servir à donner des **consignes**

**3.** Le type de **Wiki** : par défaut, c'est un Wiki "collaboratif" mais il est possible de choisir "Wiki individuel"

**4.** Donnez **un nom à la 1ère page** (Attention : ce Wiki peut ne comporter qu'une seule page)

**5.** Par défaut, un Wiki collaboratif concernera tous vos élèves. Si vous souhaitez créer des groupes*, dans la rubrique "**Réglages courants**", 
paramétrez le champ "**Mode de groupe**" sur "**groupes séparés**"

**6.** Cliquez sur "**Enregistrer et revenir au cours**"

## Alimenter / Faire vivre le Wiki

![](img/wiki3.png#printscreen#droite#colonne)

Votre Wiki apparaît dans la page de cours…mais il est vide. Le contenu peut être ajouté par l'enseignant et/ou par les élèves.  
Pour l'alimenter, cliquez sur l'activité pour l'ouvrir

**1.** La 1ère fois, cliquez sur le bouton "**Créer une page**" :
    - Le titre est celui donné par l'enseignant
    - Le format habituel est WYSIWYG
![](img/wiki4.png#printscreen#droite#colonne)

L'interface propose **différents choix** dans le menu

**2.** Pour alimenter votre page, cliquez sur l'onglet **Modifier**. Vous pouvez alors modifier votre page grâce à l'éditeur de texte :
    - Entrer du **texte** et le mettre en forme
    - Insérer un **lien** vers une page Internet
    - Insérer une **image**
    - Insérer un **média** (son, vidéo…)
    - Insérer un **enregistrement audio**
    - Insérer une **enregistrement webcam**
    - Joindre un **fichier**

![](img/wiki5.png#printscreen#droite#colonne)

### Les autres choix
- **Afficher** : Page d'affichage du travail final
- **Commentaires** : il est possible de déposer un
commentaire sans modifier la page (si les commentaires sont autorisés par l'administrateur de Moodle)
- **Historique** : permet de consulter les modifications. Vous pourrez sélectionner deux versions différentes de la même page et demander leur comparaison.
- **Carte** : permet de naviguer lorsqu'il y a plusieurs pages
- **Fichiers** : permet de télécharger des fichiers
supplémentaires mis à disposition par l'enseignant.

### Rôle Enseignant
- **Afficher** : Page d'affichage qui permet de voir la production de chaque groupe.
- **Administration** : il permet de supprimer des pages

:::tip ![](img/wiki6.png#printscreen#droite#colonne) **A savoir** : 
 Au départ, votre wiki ne contient qu'une seule page. **Pour ajouter de nouvelles pages** vous devez créer des liens sur des mots qui serviront ensuite à accéder aux pages correspondantes. **Pour ajouter un lien sur un
mot, mettez ce mot entre des doubles crochets [[ ]]**.  
Ensuite enregistrez la page.

**Navigation simplifiée** : Pensez à remettre le lien vers la première page du wiki : en plaçant en bas de chaque page le nom de la première page entre des doubles crochets.
:::
